<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Exercice d'encodage sur Saint-Simon</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Simon Gabay, CC-BY</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Mémoires de Saint-Simon</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="memoirs">
         <head>MÉMOIRES
         DE SAINT-SIMON.</head>
            <div type="chapter" n="1">
               <head>chapitre premier.</head>
               <list>
                  <item>1691.</item> <item>— Où et comment ces Mémoires commencés.</item> <item>— Ma première liaison avec M. le duc de
                  Chartres.</item> <item>— Maupertuis, capitaine des mousquetaires gris; sa fortune et son caractère.</item> 
                  <item>— 1692.</item> <item>— Ma première campagne, mousquetaire gris.</item> <item>— Siège de Namur par le roi
                  en personne.</item> <item>— Reddition de Namur.</item> <item>— Solitude de Marlaigne.</item> <item>— Poudre cachée par les
                  jésuites.</item> <item>— Bataille navale de la Hogue.</item> <item>— Danger de badiner avec des armes.</item> <item>— Coetquen
                  et sa mort.</item>
               </list>
               
               <!-- Alternative -->
               
               <list>
                  <item>1691.</item>
                  <item>— Où et comment ces Mémoires commencés.</item>
                  <item>— Ma première liaison avec M. le duc de Chartres.</item>
                  <item>— Maupertuis, capitaine des mousquetaires gris; sa fortune et son caractère.</item> 
                  <item>— 1692.</item>
                  <item>— Ma première campagne, mousquetaire gris.</item>
                  <item>— Siège de Namur par le roi en personne.</item>
                  <item>— Reddition de Namur.</item>
                  <item>— Solitude de Marlaigne.</item>
                  <item>— Poudre cachée par les jésuites.</item>
                  <item>— Bataille navale de la Hogue.</item>
                  <item>— Danger de badiner avec des armes.</item>
                  <item>— Coetquen et sa mort.</item>
               </list>
               
               <!-- Alternative -->
               
               <list>
                  <item>
                     <label>1691.</label>
                     <list>
                        <item>— Où et comment ces Mémoires commencés.</item>
                        <item>— Ma première liaison avec M. le duc de Chartres.</item>
                        <item>— Maupertuis, capitaine des mousquetaires gris; sa fortune et son caractère.</item> 
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <label>— 1692.</label>
                     <list>
                        <item>— Ma première campagne, mousquetaire gris.</item>
                        <item>— Siège de Namur par le roi en personne.</item>
                        <item>— Reddition de Namur.</item>
                        <item>— Solitude de Marlaigne.</item>
                        <item>— Poudre cachée par les jésuites.</item>
                        <item>— Bataille navale de la Hogue.</item>
                        <item>— Danger de badiner avec des armes.</item>
                        <item>— Coetquen et sa mort.</item>
                     </list>
                  </item>
               </list>
               
               <p>Je suis né <date from="1675-01-15" to="1675-01-16">la nuit du 15 au 16 janvier 1675</date>, de <persName xml:id="CSS">Claude, duc de Saint-Simon</persName>, pair de 
                  France, et de sa seconde femme <persName xml:id="CA">Charlotte de L’Aubépine</persName>, unique de ce lit. De <persName>Diane de 
                     Budos</persName>, première femme de <rs ref="#CSS">mon père</rs>, il avoit eu une seule fille et point de garçon. Il 
                  l’avoit mariée au <persName>duc de Brissac</persName>, pair de France, frère unique de la <persName>duchesse de Villeroy</persName>.
                  Elle étoit morte en <date when="1684">1684</date>, sans enfants, depuis longtemps séparée d’un mari qui ne la 
                  méritoit pas, et par son testament m’avoit fait son légataire universel.</p>
               
               
               <p>Je portois le nom de vidame <note>Les vidames étaient des seigneurs qui tenaient des terres d’un évêché.</note> de <placeName>Chartres</placeName>, et je fus élevé avec un grand soin et une 
                  grande application. <rs ref="#CA">Ma mère</rs>, qui avoit beaucoup de vertu et infiniment d’esprit de suite 
                  et de sens, se donna des soins continuels à me former le corps et l’esprit. Elle craignit 
                  pour moi le sort des jeunes gens qui se croient leur fortune faite et qui se trouvent 
                  leurs maîtres de bonne heure. <rs ref="#CSS">Mon père</rs>, né en <date when="1606">1606</date>, ne pouvoit vivre assez pour me parer 
                  ce malheur, et <rs ref="#CA">ma mère</rs> me répétoit sans cesse la nécessité pressante où se trouveroit de 
                  valoir quelque chose un jeune homme entrant seul dans le monde, de son chef, fils d’un 
                  favori de <persName>Louis XIII</persName>, dont tous les amis étoient morts ou hors d’état de l’aider, et d’une 
                  mère qui, dès sa jeunesse, élevée chez la vieille <persName>duchesse d’Angoulême</persName>, sa parente, 
                  grand’mère maternelle du <persName>duc de Guise</persName>, et mariée à un vieillard, n’avoit jamais vu que 
                  leurs vieux amis et amies, et n’avoit pu s’en faire de son âge. Elle ajoutoit le défaut de 
                  tous proches, oncles, tantes, cousins germains, qui me laissoit comme dans l’abandon à 
                  moi-même, et augmentoit le besoin de savoir en faire un bon usage, sans secours et sans 
                  appui ; ses deux frères obscurs, et l’aîné ruiné et plaideur de sa famille, et le seul 
                  frère de mon père sans enfants et son aîné de huit ans.</p>
               
               <p>En même temps, elle s’appliquoit à m’élever le courage, et à m’exciter de me rendre tel 
                  que je pusse réparer par moi-même des vides aussi difficiles à surmonter. Elle réussit à 
                  m’en donner un grand désir. Mon goût pour l’étude et les sciences ne le seconda pas, mais 
                  celui qui est comme né avec moi pour la lecture et pour l’histoire, et conséquemment de 
                  faire et de devenir quelque chose par l’émulation et les exemples que je trouvois, suppléa 
                  à cette froideur pour les lettres ; et j’ai toujours pensé que si on m’avoit fait moins 
                  perdre de temps à celles-ci, et qu’on m’eût fait faire une étude sérieuse de celle-là, 
                  j’aurois pu y devenir quelque chose.</p>
               
               <p>Cette lecture de l’histoire et surtout des Mémoires particuliers de la nôtre, des derniers
                  temps depuis <persName>François Ier</persName>, que je faisois de moi-même, me firent naître l’envie d’écrire 
                  aussi ceux de ce que je verrois, dans le désir et dans l’espérance d’être de quelque chose 
                  et de savoir le mieux que je pourrois les affaires de mon temps. Les inconvénients ne 
                  laissèrent pas de se présenter à mon esprit ; mais la résolution bien ferme d’en garder le 
                  secret à moi tout seul me parut remédier à tout. Je les commençai donc en <date from="1694-07">juillet 1694</date>, 
                  étant mestre de camp <note>Le titre de mestre de camp répondait à celui de colonel.</note> d’un régiment de cavalerie de mon nom, dans le <placeName>camp de Guinsheim</placeName> 
                  sur le <geogName>Vieux-Rhin</geogName>, en l’armée commandée par le <persName>maréchal duc de Lorges</persName>.</p>
               
               <p>En <date when="1691">1691</date> j’étois en philosophie et commençois à monter à cheval à l’académie des sieurs de 
                  Mémon à <placeName>Rochefort</placeName>, et je commençois aussi à m’ennuyer beaucoup des maîtres et de l’étude, 
                  et à désirer fort d’entrer dans le service. Le siège de <placeName>Mons</placeName>, formé par <rs ref="#L14">le roi</rs> en 
                  personne, à la première pointe du printemps, y avoit attiré presque tous les jeunes gens 
                  de mon âge pour leur première campagne ; et ce qui me piquoit le plus, <persName>M. le duc de 
                  Chartres</persName> y faisoit la sienne. J’avois été comme élevé avec lui, plus jeune que lui de huit
                  mois, et si l’âge permet cette expression entre jeunes gens si inégaux, l’amitié nous 
                  unissoit ensemble. Je pris donc ma résolution de me tirer de l’enfance, et je supprime les
                  ruses dont je me servis pour y réussir. Je m’adressai à <rs ref="#CA">ma mère</rs> ; je reconnus bientôt 
                  qu’elle m’amusoit. J’eus recours à <rs ref="#CSS">mon père</rs> à qui je fis accroire que <rs ref="#L14">le roi</rs>, ayant fait 
                  un grand siège cette année, se reposeroit la prochaine. Je trompai <rs ref="#CA">ma mère</rs> qui ne 
                  découvrit ce que j’avois tramé que sur le point de l’exécution, et que j’avois monté <rs ref="#CSS">mon 
                  père</rs> à ne se laisser point entamer.</p>
               
               <p><rs ref="#L14">Le roi</rs> s’étoit roidi à n’excepter aucun de ceux qui entroient dans le service, excepté les
                  seuls princes du sang et ses bâtards, de la nécessité de passer une année dans une de ses 
                  deux compagnies de mousquetaires, à leur choix, et de là, à apprendre plus ou moins 
                  longtemps à obéir, ou à la tête d’une compagnie de cavalerie, ou subalterne dans son 
                  régiment d’infanterie qu’il distinguoit et affectiounoit sur tous</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
